%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Application linéaire I]
    \label{\formatexo{4}}
    Soit $f:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie par
    $$f\left(  \left( \begin{array}{c} x\\y\\z \end{array}\right) \right) =  \left( \begin{array}{c} x+y-z\\2x+y-3z\\3x+2y-4z \end{array}\right)$$
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $f$ est une application linéaire.
      \item Déterminer le noyau, et l'image de $f$.
      \item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
      \item En anticipant sur un chapitre ultérieur, montrer que $\textrm{dim}(\textrm{Ker}(f))+\textrm{dim}(\textrm{Im}(f))=\textrm{dim}(\MM_{3,1}(\R))$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Montrons que $f$ est linéaire. Soient $X=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
        $$f(\lambda X+Y)=f\left(\begin{array}{c}\lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3\end{array}\right)$$
        donc
        $$f(\lambda X+Y)=\left(\begin{array}{c}
           (\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\
           2(\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-3(\lambda x_3+y_3)\\
           3(\lambda x_1+y_1)+2(\lambda x_2+y_2)-4(\lambda x_3+y_3)
    \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
        \lambda(x_1+x_2-x_3)+(y_1+y_2-y_3)\\
        \lambda(2x_1+x_2-3x_3)+(2y_1+y_2-3y_3)\\
        \lambda(3x_1+2x_2-4x_3)+(3y_1+2y_2-4y_3)
    \end{array}\right)$$
     et donc $f(\lambda X+Y)=\lambda f(X)+f(Y)$ : $f$ est bien une application linéaire, qui va de $\MM_{3,1}(\R)$ dans lui-même, donc  est un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$.
  
      \item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément du noyau. Alors on doit résoudre
            $$\left( \begin{array}{c} x+y-z\\2x+y-3z\\3x+2y-4z \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$$
            Après résolution par la méthode du pivot de Gauss, on obtient
            $$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{c}2z\\-z\\z\end{array}\right),~z\in \R \right \} = \Vect\left(\begin{array}{c}2\\-1\\1\end{array}\right)$$

            Notons $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$. Alors,
            $$f(e_1)=\left(\begin{array}{c}1\\2\\3\end{array}\right)~~
            f(e_2)=\left(\begin{array}{c}1\\1\\2\end{array}\right)~~
            f(e_3)=\left(\begin{array}{c}-1\\-3\\-4\end{array}\right)$$
            On cherche à savoir si la famille est libre. On cherche donc $x, y, z$ tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$. Après résolution (qui revient à étudier le noyau de $f$), on constate qu'il y a une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2),f(e_3))$ est donc liée. En revanche, la famille $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Donc $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Img f$ et $$\Img f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$
      \item $f$ n'est pas injective, car son noyau n'est pas réduit au vecteur nul. $f$ n'est pas surjective non plus, car son rang vaut $2$ (puisque on a trouvé une base précédemment) alors que l'espace d'arrivé est de dimension $3$. Elle n'est donc pas bijective.
      \item D'après les résultat de la question $2$, on a
            $$\dim(\Ker f) = 1 \textrm{ et } \rg(f)=\dim(\Img f)=2$$
            ainsi
            $$\dim(\Ker f)+\rg(f)=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$$
            qu'on appelle formule du rang.

    \end{enumerate}

    \end{correction}

%%% Fin exercice %%%
